
\section{Einleitung}

Seit der Kommerzialisierung des Internets in den frühen 90er Jahren haben sich sowohl die Inhalte als auch deren Darstellung grundlegend verändert. Anfangs bestand es lediglich aus statischen, textlastigen Seiten, die kaum Bilder enthielten und mit einfacher Struktur den geringen verfügbaren Bandbreiten gerecht wurden. Dieses sogenannte Web 1.0 wandelte sich im Laufe der Zeit zum heutigen Web 2.0, in dem der Internetnutzer nicht mehr nur Informationen konsumiert, sondern aktiv an der Gestaltung der Inhalte beteiligt ist. Foren, Blogs und soziale Netzwerke sorgen heute mit aufwendigen, dynamischen Inhalten für beträchtliche Datenmengen, für die immer höhere Bandbreiten benötigt werden. Dynamische Inhalte in Webseiten zu verwenden bedeutet vor allem, dass häufig Anfragen an Datenbanken gemacht werden müssen, in denen die einzelnen Elemente einer Seite wie z.B. Bilder, Texte oder Dokumente abgelegt sind. Durch die heute verfügbaren hohen Bandbreiten hat sich der Performanz-Flaschenhals vom Netzwerk hin zur Datenbank verlagert. Gerade bei aufwändigen Anfragen liegt die Zeit zur Verarbeitung der Anfrage in der Datenbank oft deutlich über dem, was das Netzwerk zulassen würde (\cite[S. 11]{PerformanceComparison}, \cite{ActiveQueryCaching}). \\
Meist wurden bei Web-Anwendungen bisher relationale Datenbanken wie MySQL, SQLite oder  PostgreSQL eingesetzt. Die Mächtigkeit dieser Datenbanken vor allem in Bezug auf die Vielfalt der Anfragemöglichkeiten ist unbestritten. Jedoch kann gerade diese Vielfalt bei Web-Anwendungen zu Problemen führen, wenn Anfragen sehr komplex sind und somit zu lange brauchen. Wird bei einer Datenbank zusätzlich auf Konsistenz gesetzt (ein Zustand, indem alle Klienten einer Datenbank zu einem bestimmten Zeitpunkt die gleichen Daten sehen), kann dies zu weiteren Problemen bei der Verfügbarkeit eines Dienstes führen. Denn Konsistenz und Verfügbarkeit können nach dem CAP-Theorem nicht gleichzeitig erreicht werden \cite[S. 12]{couchDB}.\\
Sowohl in der Wirtschaft als auch in der Wissenschaft sind in Folge veränderter Anforderungen durch das Internet verschiedene Datenbankmodelle entwickelt worden, die nicht mehr einem streng relationalen Ansatz folgen. Amazon beispielsweise hat mit Dynamo \cite{dynamo} eine Datenbank entwickelt, die vor allem die Verfügbarkeit der Inhalte auf Kosten der Konsistenz in den Vordergrund stellt. Auch Google hat mit BigTable \cite{bigtable} ein neues Datenbankkonzept zur Speicherung rießiger verteilter Datenmengen geschaffen. Alternative Datenbank aus dem wissenschaftlichen Umfeld sind beispielsweise CouchDB \cite{couchDB} oder MongoDB \cite{mongoDB}. Die Umstellung einer Web-Anwendung, der bisher eine relationale Datenbank zu Grunde lag, gestaltet sich jedoch meist schwierig. \\

Diese Arbeit untersucht die Möglichkeit der Umstellung von einem relationalen Datenbanksystem hin zu einem alternativen Datenbanksystem am Beispiel einer typischen Web 2.0-Anwendung. Die hier betrachtete Web-Anwendung nennt sich \textit{Olio} und wurde im Rahmen des \textit{Project Cloudstone} \cite{Cloudstone} entwickelt. Hierbei handelt es sich um die Implementierung einer Webseite zur Veröffentlichung von sozialen Ereignissen, an denen Nutzer wie in einem sozialen Netzwerk teilnehmen können, Ereignisse kommentieren oder eigene Ereignisse veröffentlichen können. Implementiert wurde die Anwendung auf Basis einer MySQL-Datenbank, welche nun durch eine Couch-Datenbank ersetzt werden soll.\\

Der Leser wird zunächst in Kapitel \ref{couchDB} am Beispiel von CouchDB in die Welt der nicht-relationalen Datenbanken eingeführt. Kapitel \ref{olio} beschreibt die zu betrachtende Beispielanwendung Olio, deren Architektur und die geplante Art der Bereitstellung. Nachdem das grundsätzliche Verständnis für die Komponenten geschaffen wurde, beschreibt Kapitel \ref{analyse} zunächst die Anforderungen an eine Datenbankumstellung, nennt mögliche Herausforderungen und stellt schließlich ein Vorgehen zur praktischen Umstellung der Gesamtanwendung vor. Kapitel \ref{datenmigration} beschäftigt sich mit der Übertragung von bereits vorhandenen Daten aus einer MySQL-Datenbank in eine Couch-Datenbank und stellt ein Werkzeug vor, mit dem die Übertragung automatisiert werden kann. Das letzte Kapitel, \ref{zusammenfassung}, fasst die gewonnen Erkenntnisse zusammen und zieht ein Fazit.


\textcolor{red}{REMOVE}
\cite{couchRest}
